\subsection{Schrittweise Reduktion der Futtermittelflächen}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das~Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Die Dominanz der klimaschädlichen Tieproduktion in der Landwirtschaft
(vgl.
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Verpflichtung\%20zum\%20Rückbau\%20von\%20Tierproduktion\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Verpflichtung
zum Rückbau von Tierproduktion}) zeigt sich in ihrem immensen
Flächenverbrauch: Über 50\% der deutschen landwirtschaftlichen Fläche
werden als Futterflächen beansprucht, davon über 60\% für den Anbau von
Futtermitteln, der Rest als Weideland (alle Angaben für 2013
entsprechend BMEL\footnote{\label{ref50}Bundesministerium für Ernährung und Landwirtschaft: Statistisches Jahrbuch über Ernährung, Landwirtschaft und Forsten (2015) \url{https://www.bmel-statistik.de/fileadmin/SITE\_MASTER/content/Jahrbuch/Agrarstatistisches-Jahrbuch-2015.pdf}}).

Unter diesen Flächenanteil fallen ehemalige Moorgebiete vor allem in
Niedersachsen, Schleswig-Holstein und Meckenburg-Vorpommern, die
besonders hohe →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#TREIBHAUSGASEMISSIONEN}{Treibhausgasemissionen}
verursachen und trockengelegt werden müssen (vgl.
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Schutz\%20und\%20Wiedervernässung\%20von\%20Moorböden\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Schutz
und Wiedervernässung von Moorböden}).

Aber auch andere Maßnahmen zum Klimaschutz in der Landwirtschaft
erfordern Flächen: für die Umstellung auf flächenintensiveren
Ökolandbau, für den Anbau nachwachsender Rohstoffe, sowie für die
Nutzung von Boden und Vegetation als CO$_2$-\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=glossar\#SENKEN}{Senke}.

Durch Reduktion der Futtermittelfächen lassen sich diese Flächen
gewinnen, ohne dass der Umfang lokal erzeugter Nahrungsmittel abnimmt.
Denn zur Erzeugung von 1 Kalorie tierischer Nahrung wird 2-30 mal mehr
Fläche benötigt als für die selbe Menge pflanzlicher Nahrung (Getreide:
1qm/1Mkal, Rindfleisch: 31,2 qm/1Mkal \footnote{\label{ref51}Schlatzer (2011): Tierproduktion und Klimawandel. Ein wissenschaftlicher Diskurs zum Einfluss der Ernährung auf Umwelt und Klima, Münster: , }.



\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist~die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Die Maßnahme besteht in einer Kombination aus Stilllegung und Umwidmung
von Futtermittelanbau zu Lebensmittelanbau.

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die
Umsetzung~aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Stilllegungen sollten nach klima- und naturschutzfachlichen
  Gesichtspunkten geschehen (insb. Moore und ehemalige Moore) und
  bevorzugt größere Betriebe betreffen.
\item
  Kleinere Betriebe erhalten Ausgleichsflächen, falls hier Stilllegungen
  erforderlich sind. Ansonsten sind sie nur von Umwidmungsmaßnahmen
  betroffen.
\item
  Die stillgelegten Flächen verbleiben im Besitz der Betriebe und werden
  von diesen naturschutzfachlich nach Maßgaben lokaler Planungsinstanzen
  gegen Entlohnung oder Bezahlung bewirtschaftet.
\item
  Bei einem Beginn der Maßnahme in 2025 sollen jährlich ca. 200.000 ha
  stillgelegt oder umgewidmet werden, um 2050 die Futtermittelflächen
  auf 15\% der Anbauflächen von 2013 zu reduzieren.
\item
  Die Maßnahme ist langfristig geplant, damit Betriebe sich darauf
  einstellen können.
\end{itemize}

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel
entgegen~gewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}}

Einerseits werden die →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#TREIBHAUSGASEMISSIONEN}{Treibhausgasemissionen}
der Tierproduktion (88 Millionen Tonnen CO$_2$/Eq
in 2010, Tendenz stark steigend\footnote{\label{ref52}Food and Agriculture Organization of the United Nations: Modellauswertung für Deutschland mit Standard-Parametern vom 25.10.2019 \url{http://www.fao.org/gleam/en/}})
reduziert, andererseits werden weitere Klimaschutzmaßnahmen erst
möglich, wie etwa die Wiedervernässung von Mooren (vgl.
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Schutz\%20und\%20Wiedervernässung\%20von\%20Moorböden\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Schutz
und Wiedervernässung von Moorböden}).

\hypertarget{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Welche anderen Effekte hat
die~Maßnahme?}\label{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}}

Die Tierproduktion wandelt sich zu einer überwiegend →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#EXTENSIV}{extensiven}
und damit umweltschonenderen Haltungsmethode und wird überdies stark
reduziert, mit extrem positiven Folgen für →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#BIODIVERSIT_T}{Biodiversität}
und Wasserwirtschaft. Stickstoffemissionen und die dadurch verursachten
Waldschäden werden reduziert.

\hypertarget{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}{%
\subsubsection{Wie schnell kann die Maßnahme
umgesetzt~werden?}\label{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}}

Mit der Maßnahme sollte begonnnen werden, nach dem der
Futtermittelimport beendet wurde (vgl.
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Einfuhrstopp\%20für\%20Futtermittel\&structure=gerechte\%20Landwirtschaft,\%20Ernährungssouveränität\%20und\%20Waldnutzung\%20(ErLaWa)}{Einfuhrstopp
für Futtermittel}).

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu
anderen~Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

Es gibt Bezüge zu folgenden anderen Maßnahmen:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Schutz\%20und\%20Wiedervernässung\%20von\%20Moorböden\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Schutz
  und Wiedervernässung von Moorböden}
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Verpflichtung\%20zum\%20Rückbau\%20von\%20Tierproduktion\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Verpflichtung
  zum Rückbau von Tierproduktion}
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Einfuhrstopp\%20für\%20Futtermittel\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Einfuhrstopp
  für Futtermittel}
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Renaturierung\%20und\%20Ausweitung\%20der\%20Schutzgebiete\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Renaturierung
  und Ausweitung der Schutzgebiete}
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Strukturwandelprogramme\%20für\%20bislang\%20stark\%20von\%20der\%20Tierindustrie\%20dominierte\%20Regionen\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Strukturwandelprogramme
  für bislang stark von der Tierindustrie dominierte Regionen}
\end{itemize}


